Avec ses décharges électriques puissantes, l'anguille électrique est un animal qui peut être dangereux pour l'homme. Le choc électrique peut provoquer un arrêt respiratoire, ou une crise cardiaque, et certaines personnes sont déjà mortes noyées après avoir reçues des décharges électriques. Mais cela reste extrêmement rare.
Il est très rare qu'une anguille électrique s'attaque à l'homme, mais elle n'hésitera pas à le faire si elle se sent menacée, par exemple. Les organes de l'anguille électrique sont capables de produire de l'électricité jusque plusieurs heures après sa mort, ce qui la rend d'autant plus dangereuse.
Bien que les cas de blessures ou de morts dus à une anguille électrique soient extrêmement peu fréquents, l'anguille électrique reste un animal réputé dangereux, et redouté. Dans certaines régions, on craint davantage les anguilles électriques que les raies d'eau douce ou même les piranhas, et on dit qu'elle est capable de tuer un cheval.


De part sa capacité à produire de l'électricité, l'anguille électrique a toujours passionné les scientifiques, depuis les théories de Luigi Galvani sur l'électricité animale à la fin du XVIIIème siècle. Alessandro Volta a étudié l'anguille électrique et la torpille lors de sa mise au point de la pile.
Alexander von Humboldt, lors de son expédition en Amérique du Sud, dans les années 1800, a lui aussi étudié l'anguille électrique. Il écrit : « La crainte des décharges d'anguille électrique est si exagérée dans la population que nous ne pûmes en obtenir aucune en trois jours. Notre guide emmena chevaux et mulets et les fit entrer dans l'eau. En cinq minutes environ deux chevaux se noyèrent. L'anguille d'un mètre soixante de long se frottait au ventre du cheval et lui donnait un choc. Mais lentement la violence du combat inégal se calma et les anguilles épuisées se dispersèrent. En un rien de temps nous eûmes cinq grandes anguilles. Après les avoir étudiées pendant quatre heures, nous eûmes jusqu'au lendemain des crampes, des douleurs aux articulations et une nausée générale. »1
L'étude de l'anguille électrique a permis aux scientifiques de mieux comprendre le lien qui existe entre le fonctionnement du corps et l'électricité. Aujourd'hui, des chercheurs s'intéressent à la possibilité d'utiliser l'anguille électrique pour produire de l'énergie. Un chercheur japonais a ainsi fait une démonstration en allumant une guirlande de Noël grâce à l'électricité produite par une anguille électrique2.
Des chercheurs tentent de créer des cellules électriques artificielles inspirées de celles de l'anguille électrique : ces cellules pourraient servir à alimenter des implants médicaux, par exemple3.
En dehors de sa capacité à produire de l'électricité, l'anguille électrique intéresse aussi les scientifiques car elle est idéale pour étudier les neurotransmetteurs, car les organes électriques sont très riches en récepteurs à l'acétylcholine ; à Nancy, des chercheurs ont également remarqué que le champ électrique produit par l'anguille électrique est perturbé par la pollution, et pensent qu'il serait possible d'utiliser cette propriété pour mesurer la qualité de l'eau.


L'anguille électrique, et son cousin, le gymnote, avec lequel elle est souvent confondue, sont des animaux étonnants, qui apparaissent dans plusieurs œuvres. Comme ces poissons restent assez mal connus, ils sont souvent confondus (on pense souvent, à tort, que « Gymnote » est le nom scientifique de l'anguille électrique, alors qu'il s'agit en fait du nom de son cousin), et on trouve de nombreuses erreurs dans leurs représentations.
- Dans Tintin et les Picaros, le capitaine Haddock est électrocuté par une petite anguille électrique qui s'était glissée dans son pull. Heureusement, elle était trop petite pour être dangereuse. Le professeur Tournesol dira qu'il s'agit d'un gymnote. (illustration)